買餸天書

食環署買餸天書
超有用但無人知

要聞

試幻想：初來港的外傭，對地道廣東餸所知不多，走到街市，每棵菜都是綠色，每條魚也長得差不多，想必頭暈眼花。原來食物及環境衛生署在2010年出版了一本「街市內常見的食/用品及服務行業」小冊子，列出超過500種常見食物或用品，更有10種語言方便不同國籍的人士，正好方便買餸新手。然而，我們到街市做了一趟街訪，卻發現知道有這麼一本「天書」的街坊竟少之又少。
記者：賴今銘 馮樂婷 攝影︰伍嘉亮 剪接：張宗光

為測試這本「買餸天書」的實用性，記者到灣仔太原街街市進行了街頭測試：

當選錯了皇帝菜的相片時，Susanna(圖右)可愛地說：「哎呀，錯了。」

這三位菲籍朋友已來港十多年，對街市很熟悉，全部問題也答對了。

印傭Yati說：「我日日都買魚。」

本地主婦一如所料，答對全部問題。

「認餸能力測試」

對象：家庭主婦、外傭、不同國籍人士、學生
受訪人數：40人
場地：太原街街市

測試內容：
記者先以書中的食物製作選擇題，題目分為「魚」、「菜」、「豆」三大類，然後到街市考考街坊能否認得出各種食物。

測試目的：
旨在比較本地主婦和外傭的「認餸能力」有否明顯差別，從而衡量食環署這本「天書」是否能幫到認不出食材的外籍人士。

測試結果：
結果頗為出人意表 —— 受訪的外傭原來大都經驗豐富，能答中大部分選擇題，「認餸能力」絕不比受訪的本地主婦低。

結論：
有趣的是，雖然主婦和外傭的「認餸能力」不相伯仲，她們卻一律表示食環署這本「買餸天書」相當實用。然而，當問到他們是否知道有這本小冊子，八成半受訪者都表示沒見過，有受訪者甚至希望向記者索取一本。
其實這小冊子是免費的，市民到食環署轄下街市的辦公室、各區環境衞生辦事處或民政事務署，便可向職員索取。不過這麼實用的東西，竟不放在當眼處讓人取閱，以致大家都不知道它的存在，未免可惜。
另外，市民亦可到以下網址下載小冊子內容：

想看整個「認餸能力測試」過程，請即去片！

oh

想要